\section{\foreign{User Datagram Protocol} (UDP)}
\label{sec:udp_definition}

\foreign{User Datagram Protocol} (UDP) adalah protokol komunikasi yang banyak digunakan di internet
untuk membangun koneksi berlatensi rendah dan \foreign{loss-tolerant} antar aplikasi. UDP
mempercepat transfer dengan mengizinkan data ditransfer sebelum pihak penerima menyetujui.
Karakteristik dari UDP ini menguntungkan dalam komunikasi kritis terhadap waktu seperti
\foreign{Voice over IP} (VoIP), pencarian \foreign{Domain Name System} (DNS), dan pemutaran video
atau audio \parencite{Adryan2017}. Protokol UDP ini memiliki spesifikasi dari IETF pada dokumen RFC
768 \parencite{rfc768}.

TCP adalah saluran transportasi yang dapat diandalkan (\foreign{reliable}) yang mengirimkan paket
individu. UDP, di sisi lain, adalah mode komunikasi upaya terbaik (\foreign{best effort}) yang
mentransfer paket yang disebut datagram. Karena karakteristik UDP tidak menjanjikan tentang
pengiriman data atau menyediakan proses tambahan untuk mengirim ulang pesan yang hilang atau rusak.

UDP merupakan protokol diatas \foreign{Internet Protocol} (IP) yang relatif lebih ``tipis'' ketimbang
TCP. UDP menyediakan dua fungsi yang tidak dimiliki oleh lapisan IP. Yang pertama adalah memberikan
nomor port untuk membantu dalam diferensiasi permintaan pengguna yang berbeda. Kemudian UDP juga
memiliki kemampuan \foreign{checksum} yang dapat digunakan untuk memastikan bahwa data tiba dengan
utuh.